\chapter{Antecedentes}
\label{chp:ante}

\section{Modelo Neuro-músculo-esquelético}
\label{sec:modNMS}

Tal vez el modelo del sistema neuro-músculo-esquelético NMS que más impacto ha tenido recientemente, propuesto por~\cite{Geyer2010}, es un modelo desarrollado en MATLAB y SimMechanics, proponiendo una locomoción coordinada de la caminata utilizando un conjunto de reflejos, que actúan sobre un conjunto de músculos basados en el modelo de Hill propuesto en~\cite{Geyer2003}, donde se estudia la relación fuerza-longitud-velocidad del músculo y los diferentes circuitos (o \emph{pathways}) que se pueden estudiar bajo ese modelo. Los músculos se organizan formando sinergias musculares~\cite{DAvella2003}, de forma que permiten al sistema esquelético: evitar hiperextenciones de las articulaciones, agregar flexibilidad (\emph{Compliance}), evadir el choque con el piso en la etapa de balanceo, reciclar la energía en el talón y otras. Se utiliza algoritmos genéticos (GAs) para la parametrización del sistema NMS.

Posterior a este modelo, Geyer continuó el modelo esta vez para un sistema tridimensional~\cite{Song2015} añadiendo nuevos músculos y reflejos, en donde emergen distintos comportamientos de marcha en modo de: caminar, correr, aceleración, desaceleración, negociación de pendientes y escalones, giro, y evasión deliberada de obstáculos. El controlador es un sistema jerárquico compuesto por dos niveles, en el primero se almacenan y coordinan los reflejos y en el segundo se controla el posicionamiento del pie. El proceso de optimización de los parámetros es cambiado por otra técnica evolutiva recientemente utilizada como método de búsqueda de políticas directa, denominada \emph{Covariance Matrix Adpatation-Estrategia Evolutiva} CMA-ES~\cite{Hansen2006}.

Paralelo al trabajo de~\cite{Geyer2010,Song2015}, André Seyfarth continuo desde~\cite{Geyer2003}, con un trabajo sobre el modelo muscular y su importancia en la comunicación de las señales realimentadas y prealimentadas en la adaptación a un entorno cambiante o con cierto nivel de incertidumbre~\cite{Haeufle2012}. Dentro del canal de comunicación, las señales aferentes provenientes de las fibras sensoriales son estudiadas en detenimiento para el caso de un movimiento periódico de salto. Los husos neuromusculares como receptores sensoriales, llevan la información propioceptiva al controlador, estos son: (1) Longitud y velocidad de alargamiento y contracción del músculo y (2) los \emph{órganos tendinosos de Golgi} llevan la información de la fuerza. Este canal es estudiado concluyendo la importancia de cada una de estas señales en la estabilidad y control del salto, además de especificar si la realimentación es positiva o negativa.

El siguiente paso de Haeufle, al comprobar que las no-linealidades eran útiles en el modelo muscular de~\cite{Haeufle2012}, fue cuantificar la información que fluía por el canal al mirar que tanto computo debía realizar el controlador para lograr una acción específica~\cite{Haeufle2014}, para ello utilizó \emph{la entropía de la información de Shannon}~\cite{MacKay2005}. Ya metido en el campo de la computación morfológica comparó tres modelos de robots saltadores simulados al mirar la complejidad del control en cada uno de los tres siguientes casos: (1) modelo no-lineal del músculo de Hill, (2) modelo lineal del músculo de Hill y (3) motor DC como actuador~\cite{Ghazi-Zahedi2015a}. Otros modelos de músculos basados en Hill son propuestos en~\cite{Schmitt2015} complementan mejor la comparación de un control real.

Extendiendo el trabajo de~\cite{Geyer2010} y paralelo a~\cite{Song2015}, Auke Ijspeert, conocido por su trabajo en CPGs~\cite{Ijspeert2008}, muestra la necesidad de incluir los CPGs en la estructura puramente reflexiva de Geyer en~\cite{Dzeladini2014}. Aunque el modelo de Geyer es estable en presencia de perturbaciones, la modulación de la velocidad y el tamaño del paso no son problemas sencillos y requieren de procesos de optimización \emph{offline} demorados. Al incluir los CPGs en el modelo NMS, la modulación de la velocidad y el paso de la marcha se tornan sencillas y además se muestra que los CPGs pueden ser utilizados como modelos predictivos del lazo sensoriomotor, al ser capaces de reproducir las señales aferentes generadas por una marcha estable. Esta capacidad predictiva de los CPGs ofrece una forma de comparar la importancia relativa de distintos circuitos o pathways de realimentación. Como trabajos futuros, se propone un estudio de co-evolución de las componentes de realimentación y prealimentación. Adicional se concluye que las señales de los pathways pueden ser estudiadas mejor a través de las señales de las motoneuronas, formando señales de baja dimensión compuesta por cuatro primitivas motrices controlando con una mayor facilidad la velocidad, longitud de paso, transición de marchas y la adaptación a pendientes cambiantes. La reducción de dimensionalidad expresada en primitivas de movimiento, de nuevo es estudiada por Ijspeert en~\cite{Sprowitz2014a}, donde se analiza el flujo de información mediante PCA y se reduce a los cuatro primero componentes logrando un 95\% de precisión.

Los CPGs codifican la información mediante circuitos neuronales~\cite{Grillner1985}, que se pueden analizar mediante diferentes tipos de osciladores aunque el más utilizado recientemente es el de Kuramoto. En el trabajo de~\cite{Dzeladini2014}, se utilizan osciladores morfados~\cite{Ajallooeian2013}. La implementación de ~\cite{Dzeladini2014} fue desarrollada en C++, escribiendo unas librerías para el sistema NMS. La optimización de los parámetros se llevó acabo con un algoritmo multi-criterio, ya que siempre se emplearon entre dos o más criterios. Los criterios principales fueron: minimización de la energía, penalidad por la hiperextensión de la rodilla, velocidad y longitud de paso. Se emplearon dos técnicas, Ordenamiento Lexicográfico para manejar el ordenamiento multiobejetivo de la función de \emph{fitness} sobre el frente de Pareto y la \emph{optimización basada en enjambres de partículas} PSO como estrategia de búsqueda principal.

Auke Ijspeert desarrolla un framework en~\cite{Ajallooeian2013}, dirigido al aprendizaje de la locomoción, denominado ``osciladores de fase no-lineales morfados''. Esta familia de osciladores incluye a los CPGs y a las primitivas de movimiento dinámicas DMPs~\cite{Ijspeert2002,Ijspeert2013} desarrolladas por inicialmente por Stefan Schaal. Esta es otra de las características de la encarnación de la inteligencia utilizando la computación morfológica, ya que este framework permite el diseño de sistemas dinámicos con distintos tipos de atractores. Sobre los Osciladores Morfados (MO) se construye una arquitectura Actor-Critica para el aprendizaje de la locomoción, compuesto de CPGs y DMPs para movimientos periódicos y discretos~\cite{Li2013a,Li2014}. La importancia de los MO radica en la reducción de la dimensionalidad, la cual es un problema de escalabilidad presente en el \emph{aprendizaje por refuerzo} (RL), permitiendo utilizar métodos de búsqueda de política directa o basada en gradiente como el actor-crítico~\cite{DeBroissia2016}.

Otro trabajo sobre la formación de reflejos sin la necesidad de CPGs, es presentado por Fumiya Iida en~\cite{Marques2013,Marques2014}, implementando un esquema de desarrollo intrínsecamente incremental, en donde prueba cuatro hipótesis sobre el desarrollo motor, que incluyen~\cite{Marques2014}: (1) a partir de las \emph{actividades motoras espontáneas} (SMA), presentes en el desarrollo fetal de los mamíferos, se puede generar reflejos, (2) que al interactuar con su morfología y entorno se forman de manera auto-organizada, (3) sobre los cuales en una modulación supraespinal de los reflejos, emergen comportamientos coordinados, que por último (4) demuestra que los tres pasos anteriores siguen estando activos durante el desarrollo y la vida del individuo, al probar aplicando cambios en la morfología con el fin de representar una lesión, para posterior a esto mostrar la capacidad de adaptación y robustez del sistema. Una similitud con el trabajo de~\cite{Song2015} a parte del sistema músculo-esquelético y el modelo de Hill, es la jerarquía del controlador, compuesta por dos etapas: pasiva y activa, en la etapa pasiva los reflejos proponen un comportamiento coordinado, pero dicho comportamiento puede ser modulado por la etapa activa mediante señales supraespinales. A diferencia del trabajo de Geyer, los reflejos son auto-organizados siguiendo un trabajo previo descrito en~\cite{Marques2013}, en donde la correlación de las señales sensoriales y motoras determinan los \emph{pathways} o patrones de conectividad de los diferentes circuitos reflexivos, la etapa pasiva es descrita en este artículo. En especial se habla de tres reflejos: reflejo de estiramiento, reflejo de inhibición recíproca y reflejo de estiramiento inverso\footnote{stretch o myotatic reflex, reciprocal inhibition reflex, reverse stretch o myotatic reflex}. El proceso de auto-organización basado en correlación, es un proceso no supervisado utilizando una regla anti-hebbiana conocida como anti-Oja.

Aplicaciones:

(Geyer)
Sobre prótesis transfemorales se estudia la recuperación del balance de la marcha utilizando un control NM~\cite{Thatte2015}, logrando una mayor robustez en la marcha comparado con los controladores de impedancia, los cuales se destacan en prótesis actuadas. Esta comparación se realiza mediante simulación y hardware, obteniendo como resultado una mejor comunicación entre el usuario y la prótesis, pero al final se plantea que es necesario estudiar mejor dicha política de control analizando la marcha anormal de un amputado.

\cite{Dzeladini2016}(Ijspeert)
Dzeladini, F. et al., 2016. Effects of a neuromuscular controller on a powered ankle exoskeleton during human walking. In Proceedings of the IEEE RAS and EMBS International Conference on Biomedical Robotics and Biomechatronics. pp. 617

\section{Computación morfológica y lazo sensoriomotor}
\label{sec:morphComp}

Las ideas de \emph{encarnación de la inteligencia}, planteadas en~\cite{Pfeifer2007}, donde se propone unos principios de diseño de inteligencia artificial encarnada, mencionan a la \emph{computación morfológica} (MC), como uno de los principales dominios de la Inteligencia sobre la Naturaleza, sobre los cuales la vida a través de la evolución y el desarrollo ha perfeccionado su cuerpo, permitiéndole adaptarse y permitir la emergencia de nuevos comportamientos, sobre los cuales el individuo puede interactuar mejor con el entorno en que subsiste. La alta riqueza no-lineal dinámica que está presente en el material y la morfología de los seres vivos, es demostrada en trabajos \emph{in-silico} de Fumiya Iida, donde se explora la dinámica natural y el flujo de información a través del cuerpo encontrado en el sistema músculo-esquelético~\cite{Iida2008,Iida2006}. 

Helmut Hauser siguiendo a Pfeifer, se plantea una capacidad de cómputo que es demostrada, realizada por el material y la morfología en~\cite{Hauser2012a,Hauser2012}, aquí el material y sus propiedades pasa a ser parte de la morfología, que están representados por un arreglo aleatorio de resortes no-lineales sobre los cuales se demuestra que por medio de una \emph{salida estática}\footnote{static readout: es el nombre utilizado en los artículos}, la morfología de un individuo es capaz de efectuar cómputos que involucran varios procedimientos como: cinemáticas inversas (IK) y directas (DK)~\cite{Li2013a}, dinámicas inversas (ID) y directas (DD)~\cite{Hauser2012}, cálculos multitarea y en paralelo~\cite{Hauser2012}, memorización de ciclos límite~\cite{Hauser2012a,Hauser2014}, memoria a corto plazo~\cite{Nakajima2014}, simplificación de las señales de control~\cite{Ghazi-Zahedi2015a} y otras más. El computador morfológico es definido mediante la existencia de unas propiedades como: (1) \emph{Separabilidad de entrada}, la cual es lograda mediante un mapeo no-lineal entre un espacio de baja dimensión a un espacio de alta dimensión, como en el método de las \emph{máquinas de soporte vectorial}. (2) \emph{Memoria desvaneciente} que consiste en sostener o mantener una secuencia de entrada reciente en el sistema, la cual permite integrar la información de los estímulos a través del tiempo sobre la parte importante de la señal, esta propiedad es explorada en~\cite{Nakajima2014}.

El trabajo de Hauser es soportado matemáticamente y fundamentado en (1) los sistemas dinámicos, (2) el control no-lineal realimentado y (3) la capacidad de cómputo, la relación de estos fundamentos previamente explicados por~\cite{Maass2007} de las redes neuronales en configuración de \emph{reservorio}, forman parte de un caso de la técnica \emph{computación reservorio} del \emph{aprendizaje de máquina} en donde el aprendizaje se realiza mediante una simple regresión lineal~\cite{Hauser2014}. El arreglo de resortes propuesto por Hauser es denominado un \emph{reservorio físico} y de forma formal se da una definición matemática de computación y control morfológico reuniendo los trabajos anteriores en~\cite{Fuchslin2013,Hauser2013}, en donde se destacan diferentes aplicaciones de biomecánica y medicina utilizando la mecánica clásica y la mecánica estadística.

La \emph{morfosis} o \emph{morfología adaptativa}~\cite{Hauser2017}, es el concepto más reciente que se estudia en MC, mediante esta propiedad del sistema, el cambio de los parámetros que definen la morfología permiten el cambio de atractores dinámicos, los cuales representan o codifican un determinado comportamiento, sin la necesidad de cambiar la señal de control. En lugar de cambiar la señal de control al presentarse un cambio en el entorno, la morfología se adapta logrando configuraciones de comportamientos eficientes cuando el sistema permite la morfosis. Por lo tanto la morfosis permite operar en escenarios ruidosos y proponer investigaciones futuras en estructuras jerárquicas de control de alto nivel, el crecimiento artificial de la estructura, los sistemas auto-curativos. Las ideas de morfosis fueron implementadas~\cite{Vu2013} en una plataforma robótica mono-pédica basada en un sistema biela-manivela de \emph{actuación rigidez variable} (VSA), inmersa en un ambiente variable de escalones, pendientes y diferentes rugosidades del piso, sobre los cuales el comportamiento de la señal de control para lograr el movimiento se mantuvo fijo y se exploro los parámetros del mecanismo biela-manivela, sobre el cual comportamientos adecuados para cada configuración del piso y mostrando un desempeño eficiente. Otra implementación de morfosis es el ya mencionado trabajo de~\cite{Song2015}.

Con los trabajos anteriores se demostró la presencia de la computación morfológica en la locomoción y el comportamiento de las especies. Las tendencias de investigación de esta área se dirigieron hacia la formación del comportamiento de forma autónoma por parte del \emph{agente}~\cite{Martius2014}. El carácter estocástico, la auto-organización y el flujo de información entre el agente y el entorno son ahora los principales temas estudiados. El problema del MC tomó herramientas del control óptimo estocástico, el aprendizaje por refuerzo y la teoría de la información. A continuación se resume algunos trabajos de grupos de investigadores con respecto al área de MC y sus nuevos problemas.

Continuando con las ideas de MC~\cite{Pfeifer2007}, en \cite{Ruckert2012} el propósito principal es, cómo cuantificar la cantidad de control que el sistema robótico le delega a la morfología. Para esto una cadena serial de cuatro eslabones, es utilizada para modelar el balance de un humanoide aplicando torque en diferentes articulaciones (tobillos, rodillas, cadera y brazos), además el balance se debe mantener en presencia de empujones externos. Los parámetros que forman parte de la morfología, los cuales son explorados son: la fricción de articulación, lo longitud de los eslabones e inspirado por el trabajo de~\cite{Hauser2012}, se utilizaron resortes lineales cuyo acople con los eslabones permitían un comportamiento no-lineal en el torque de la articulación. Se utilizó CMA-ES para la búsqueda de la morfología. La idea principal es: (1) utilizar el \emph{Control Óptimo Estocástico} (SOC) para proponer leyes de control sobre cualquier morfología y (2) a partir de esto cambiar la morfología con el fin de reducir la complejidad de la señal de control y lograr un alto desempeño, obteniendo así un control y morfología óptimos. 
TODO: INCLUIR: Variación de las ganancias de control y la relación de computo del controlador. El modelo gráfico y el método AICO.

Martius y Ralf Der con sus playful machines, mencionar el trabajo con Hauser.

Nihat Ay plantea el lazo sensoriomotor mediante un modelo gráfico (o red bayesiana) causal, en donde los fenómenos estocásticos de la interacción de un agente y su entorno, pueden ser modelados y las políticas o estrategias de control, pueden ser buscadas mediante el aprendizaje por refuerzo y el control óptimo estocástico pero donde la información que fluye a través del lazo debe de ser organizada. Modelos de CRBM.

Elmar Rückert, Calanca y Peters, modelo PMP, redes bayesianas.

Nihat Ay~\cite{Ay2012}, comenta cómo la teoría de la información ha sido utilizada recientemente para el estudio de la dinámica del lazo sensoriomotor de los robots y los seres vivos, tomándolos como sistemas de procesamiento de información, sobre los cuales puede formarse mecanismos de curiosidad e innovación. El problema principal es como utilizar la información sensorial que produce las acciones del robot al interactuar con el entorno de forma que se pueda afectar las acciones y percepciones futuras. La información predictiva (PI) es propuesta para cuantificar la totalidad de la información de las experiencias pasadas que puede ser usada para predecir los eventos futuros. Con ejemplos lineales se concluye que el principio de la \emph{maximización de la información predictiva} (PIMAX) es una herramienta versátil para la auto-organización de comportamientos en sistemas robóticos complejos. La adaptación de los controladores, es decir la maximización de la información predictiva, se puede realizar mediante procesos de evolución o desarrollo, conduciendo a dos formas de representación: evolutiva y de aprendizaje en línea.

Continuando el trabajo anterior~\cite{Ay2012} y el trabajo de homeokinesis de~\cite{Der2012}, ~\cite{Martius2013} aplica ahora los resultados para modelos no-lineales y no-estacionarios, introduce el concepto de \emph{información predictiva de tiempo local} (TiPI), además las reglas de actualización de los parámetros de controlador son planteadas de forma que el principio de maximización de la información queda encarnado en las dinámicas sinápticas del sistema. El TiPI es demostrados sobre simulaciones físicas de sistemas de alta dimensionalidad, los cuales logran encarnación, motivación intrínseca y espontaneidad\footnote{Relacionado con auto-determinación}. Las no-linealidad producen en los comportamientos, cooperación simultánea y auto-switching de dinámicas en sistemas con histéresis simples. Posterior a este trabajo, se prueba PIMAX sobre una plataforma robótica real utilizando TiPI~\cite{Martius2014}. 

se extienden los resultados para RL~\cite{Zahedi2013},

Exploración de redes bayesianas.

\section{Cognición, aprendizaje y toma de decisiones}
\label{sec:cognition}

La cinemática inversa (IK) no requiere de ser calculada bajo la lógica morfológica~\cite{Li2013a},

Representación y selección de características para la locomoción y el comportamiento coordinado. Definición de Aprendizaje de Maquina.

Introducción del Deep Learning en RL. Trabajos relevantes.

Distributed representation and factors of variation.

La locomoción como un modelo de secuencias de posturas y su relación con los LSTM.

