\chapter{Justificación}
\label{chp:just}

\section{Inclusión de la AI en los humanoides}
\label{sec:AIhumanoid}
La locomoción de las especies y el comportamiento de las mismas están fuertemente relacionados. Su evolución y desarrollo están guiados por su necesidad de adaptación al entorno. La adaptación es guiada principalmente por prueba-y-error a todo momento. Sin embargo aprender del ensayo y el error es peligroso y demorado. Se necesita además aprender por demostración, imitación y práctica, para acelerar el proceso y mantener de generación en generación estrategias útiles en la vida de cada individuo, sin perder información ganada por una generación, que de otra forma quedaría perdida en la historia de la especie. Dichas estrategias en control y AI se denominan como políticas óptimas. No obstante a través del ejercicio de la práctica, existen también mecanismos pequeños de prueba y error como la motivación, la curiosidad y la creatividad que realizan la exploración del comportamiento y que con suerte mejoran las estrategias que antes se consideraban óptimas, sin la certeza de que éstas ahora sean absolutas. 

La naturaleza del entorno por su complejidad hace que un individuo no tenga pleno conocimiento de sus alrededores y ante ello sus comportamientos deben ser robustos ante eventos imprevistos del entorno y su propio cuerpo. La forma en que un individuo percibe su entorno se encuentra llena de perturbaciones y ruidos, que no le permiten tener total certeza del estado de sí mismo y del entorno. Sin embargo con esa información incompleta y ruidosa, ese ser vivo debe tomar decisiones que lo mantengan internamente satisfecho. Los seres vivos no solo toman decisiones de lo que perciben en un instante, para ellos las percepciones inmediatamente pasadas y las experiencias de acciones o secuencia de acciones tomadas en situaciones anteriores son de suma importancia.El individuo o agente vivo debe ser capaz no solo de percibir, sino también de tomar esa percepción sensorial y convertirla o asociarla con un estado que represente la situación del mundo y de si mismo. Debido a esto el agente requiere de algo más que no lo deje solo actuando de forma impulsiva y reflexiva sin pensar en sus consecuencias. El agente debe formar sus propios modelos de como se comporta el mundo con él mismo adentro y que efecto tienen sus acciones en su alrededor.

Así como sus percepciones no son certeras, sus modelos tampoco lo serán, pero tendrán un grado o porcentaje de acierto. Los modelos del mundo le servirán para hacer predicciones de acciones hipotéticas y con base en los estados hipotéticos obtenidos por dichas acciones, el agente podrá tomar la decisión que más le convenga. La conveniencia está ligada a un objetivo. La representación y entendimiento interno del agente de dicho objetivo permite plantear en el individuo un mecanismo de aprendizaje y su tipo de aprendizaje.

Para dotar a un humanoide con las cualidades mencionadas, un modelo de un sistema NMS, el cual representa un \emph{lazo sensoriomotor} (SML), está sujeto a un proceso, que aunque cuenta con un modelo basado en primeros principios y dinámicas neuronales, presenta muchas dinámicas internas y perturbaciones que no son modeladas. Con la intensión de representar incertidumbres en un sistema existen técnicas basadas en modelo, sin modelo o de aprendizaje de modelo, y todas ellas deben manejar las incertidumbres. Para ello los modelos probabilísticos son ideales ya que permiten modelar fenómenos basados en conjuntos de datos, de los cuales se puede extraer distribuciones que representan las variables aleatorias presentes en el sistema NMS, con el fin de modelar y manejar las incertidumbres. En cuanto a la toma de decisiones o la formación de la política, los modelos de inferencia bayesiana son utilizados como mecanismos de aprendizaje e implementación de controles. Varias técnicas estadísticas han sido aplicadas por el aprendizaje por refuerzo y el control óptimo estocástico, con un creciente aumento de investigación al día de hoy. Por último para cuantificar la información y limitar la pérdida de información útil codificada en las distribuciones, la teoría de la información ha permitido guiar la búsqueda de políticas y funciones de costo, al imponer restricciones en los espacios de búsqueda.

\section{Hacia la cognición y los reflejos encarnados}
\label{sec:hacia}
En el diseño de humanoides actual, la motricidad gruesa, así como la fina, requiere de un gran esfuerzo en la programación de sus comportamientos. Sin embargo se cree que al dotar al humanoide en su morfología con características bio-inspiradas procedentes del sistema NMS, es posible solucionar varios problemas presentes en la locomoción humanoide y proponer nuevas estructuras de control jerárquicas que reutilicen lo aprendido.

% Estructurar un controlador jerárquico dotado de cualidades cognitivas con una clara diferencia de memoria a corto y largo plazo para definir acciones reflexivas y predictivas 
La alta riqueza de cómputo de la morfología del sistema NMS, sobre la cual por su composición neuronal, es posible estructurar un controlador jerárquico dotado de cualidades cognitivas, como una clara diferencia de memorias de corto y largo plazo para definir diferentes tipos de acciones, como reflexivas, de estrategia y predictivas. Hace que éstas propiedades del sistema NMS combinadas con el estado-del-arte de los controladores de humanoides, permitan proponer un modelo sobre el cual se pueda extraer características de forma automática y éstas características, las cuales puedan a su vez, codificar y representar los comportamientos en un lenguaje natural, mediante optimización y satisfacción de criterios, los cuales se encarnan sobre el CNS. Un ejemplo de característica usado en robótica de humanoides, es el ZMP, que duró años la ingeniería en proponer para lograr una locomoción sub-óptima. Este es un claro ejemplo de una característica diseñada manualmente que vigila el balance de la caminata y con base en su valor tomar una decisión de control. El análisis y extracción de características es una herramienta clave para problemas abiertos como: (1) la búsqueda de restricciones virtuales de forma \emph{on-line} en HZD; o (2) caracterizar mejor la fase de doble soporte; como se propone en~\cite{Grizzle2014}, los cuales son problemas tratables al analizar las señales del sistema NMS como lazo sensoriomotor (SML), según se propondrá más adelante en la metodología.

% para justificación el sistema NMS permite trabajar diferentes escalas de retardos
El sistema NMS permite configurar diferentes retardos de actuación y sensado con un significado neuro-mecánico. Debido a estos retardos, las acciones puede que no tengan efectos instantáneos y que solo sean observables varios intervalos de tiempo posteriores, estos retardos violan los supuestos de MDPs. Lo cual hace este modelo interesante para analizar transferencias de políticas del RRL utilizando \emph{ensayos mentales}\footnote{mental rehearsal}. Las estructuras de diferentes manejos del tiempo, permiten también estructurar el controlador en aciones reflexivas y otras que requieren mas estrategia~\cite{Maniadakis2014}. Mas aún esta característica sirven para estudiar la propiedad auto-estabilizante del sistema NMS. % para justificación del lazo sensoriomotor y algoritmos RL sobre plataformas reales.
Para tareas donde los sistemas son auto-estabilizantes, es decir que no requieren de un control activo para llegar o regresar a una posición de seguridad, generalmente la transferencia de políticas simuladas trabaja bien en el mundo real. Cuando el sistema físico real realiza una tarea auto-estabilizante, los algoritmos de RRL se puede utilizar directamente y madurar el controlador mediante ensayos mentales. En tareas inestables una pequeña variación puede tener consecuencias drásticas y la transferencia de políticas resulta en malos desempeños. 

\section{Algunas aplicaciones, motivaciones y problemas abiertos}
\label{sec:motivaciones}
% para justificación de estructuras cognitivas al interior de la encarnación.
%Utilizar modelos aproximados, como ZMP, IPM o HZD, sirve para: verificar y probar algoritmos en simulación, establecer proximidad a soluciones teóricamente óptimas, calcular gradientes aproximados para el mejoramiento de políticas locales, identificar estrategias para recolectar más datos y realizar \emph{ensayos mentales}. 
% para justificación del Deep learning, RL y el IRL 
En lugar de proponer funciones de recompensa simples binarias, frecuentemente se incluye recompensas intermedias, para guiar un proceso de aprendizaje a una solución razonable, este diseño de recompensa se conoce como \emph{reward shaping}. Existe un intercambio entre la complejidad de la función de recompensa y la complejidad del problema de aprendizaje. El comportamiento humano que parece respetar las prioridades de tiempo y riesgo, puede lograrse mediante una señal de recompensa que describa el mapeo de las características que describen cada estado. Cuando las funciones de recompensa son lineales en el conjunto de características, esas funciones imponen una limitación restrictiva sobre el comportamiento en la solución del problema IRL. La noción de construir costos o políticas complejas a partir de unas más simples, las cuales son fácilmente resueltas por el control óptimo, al explorar funciones de recompensa parametrizadas, es una fuerte motivación en esta propuesta. Políticas complejas derivadas de la adaptación de una función de recompensas para problemas simples de control óptimo han sido utilizada en conjunto con PS (denominado también como \emph{actor-only}) y muchas veces en una estructura de \emph{actor-critico}. 

% para justificación de estructuras de LSTM en secuencias de posturas
La locomoción como un modelo de secuencias de posturas y su relación con estructuras del Deep Learnning usando los \emph{memorias de corto y largo plazo} (LSTM) para aspectos temporales; Deep RBM y \emph{Deep Belief Networks} (DBN) para aproximación de distribuciones complejas. Según la revisión del estado del arte, es un tema que esta sin aplicar a los humanoides.%Importante: Resaltar el aporte del objetivo general en la ciencia.
De igual manera el analizar el lazo sensoriomotor, que modela el sistema NMS, mediante el Control Óptimo y el RRL basado en el modelo gráfico, para la extracción de características; se cree que aportaría en biomecánica y neuromecánica, como modelo general para análisis y diseño de por ejemplo prótesis o el análisis de marcha.

Una aplicación reciente que muestran la importancia de investigar sobre la problemática planteada en es sobre prótesis transfemorales, que estudia la recuperación del balance de la marcha utilizando un control NM~\cite{Thatte2015}, logrando una mayor robustez en la marcha comparado con los controladores de impedancia, los cuales se destacan en prótesis actuadas. Esta comparación se realiza mediante simulación y hardware, obteniendo como resultado una mejor comunicación entre el usuario y la prótesis, pero al final se plantea que es necesario estudiar mejor dicha política de control analizando la marcha anormal de un amputado. Un trabajo similar es comprobado por \cite{Dzeladini2016}, para un exoesqueleto que mejora la eficiencia del talon durante la marcha empleando un control neuromuscular.
%Dzeladini, F. et al., 2016. Effects of a neuromuscular controller on a powered ankle exoskeleton during human walking. In Proceedings of the IEEE RAS and EMBS International Conference on Biomedical Robotics and Biomechatronics. pp. 617

% Ademas de utilizar hipotesis de las neurociencias y la psicolog\'ia, la rob\'otica ahora es utilizada para pruebas de hipotesis propuestas por estas dos ciencias, dando por creado la neuro-rob\'otica.

% Limitaciones
% \begin{itemize}
% \item Generaci\'on de trajectorias: por seguimiento[Citas], CPG[Citas] o HZD[Citas], se requiere que la estructura mec\'anica tienda a moverse sobre ciclos l\'imites. Sistemas autonomos y no-autonomos implicaciones de sincronizaci\'on.
% \item Basados en ZMP son quasi-est\'aticos[Citas]
% \item Limitaci\'on de los actuadores[Citas]
% \item Limitacion del sistema sensorial[Citas]
% \item Robustez a perturbaciones y habilidades ganadas.
% \item Adaptaci\'on de nuevos movimientos ante cambios del entorno y su necesidad a desempe\~narse
% \item Energ\'eticamente ineficientes
% \end{itemize}

% \par En la generaci\'on de trayectorias el empleo de redes bio-inspiradas de algunos insectos y animales son implementadas a trav\'es de los Central Pattern Generators presentes en el Sistema Nervioso Central \cite{Ijspeert2008}. Estas CPGs que representan osciladores acoplados (ver Figura \ref{fig:cpg}.) suelen configurar sus par\'ametros mediante algoritmos de optimizaci\'on, un ejemplo se puede ver en \cite{Kim2009} en el cual se usa enjambre de part\'iculas o por medio de aprendizeje Hebbiano \cite{Righetti2006a} este aprendizaje es guiado por lo general por una capa de control superior, denominada algunas veces Mesencephalic Locomotion Region {\textbf(MLR)}\cite{Shahbazi2012}.\\
% \par Otro caso que toma encuenta la interacci\'on de los sensores y los actuardores (ver Figura \ref{fig:SensingThroughBody}) para la formaci\'on de los reflejos, es una capa por lo general auto-organizada y presenta un aprendizaje no supervisado \cite{Iida2006,Manoonpong2007}. Posterior a estos trabajos \cite{Marques2013}, demuestra cuatro hip\'otesis de como se forman los reflejos apartir de la actividad espont\'anea de los actuadores o m\'usculos del agente y luego de su formaci\'on es posible la emergencia de un comportamiento coordinado, finalmente esta configuraci\'on permite adaptar su control a deficiencias morfol\'ogicas. En este \'ultimo trabajo se hace evidente el uso de aprendizaje supervisado y no supervisado.\\
% \par Por otra parte el aprendizaje por refuerzo ha sido utilizado para dise\~nar controles basados en control \'optimo y control adaptativo\cite{Wang2012a}. Las metodolog\'ias de Q-Learning y Actor-Critic han sido utilizadas con resultados notorios \cite{Tedrake2004}, en el que un agente logra la marcha en veinte minutos de aprendizaje. Q-learning es utilizado para el robot de la figura \ref{fig:SensingThroughBody} en \cite{Iida2009a}\\

% Control Robusto e inteligencia artificial

% Posibles reflejos: 
% Control tobillo, torso postura y posicionamiento del pie.
% ZMP, CoM, CoP, FRI, tiempo de duracion de la fase y longitud de paso. Velocidad promedio.


% Deep Learning. Aprendizaje por refuerzo.

% Como implementar?

% Robustez, versatilidad y eficiencia energ\'etica
% Sobre robustez: redundancia por medio de multiestrategias, usando el control de torque en el tobillo, la postura del torso  y el posicionamiento del pie.  Redundancia en la representacion reflexiva mediante la implementaci\'on morf\'ologica.

% Sobre versatilidad: La capacidad de adaptaci\'on. Aprendizaje y en especial la capacidad auto-organizaci\'on. La representaci\'on de conceptos o principios del la locomoci\'on b\'ipeda mediante Deep Learning.

% Sobre la eficiencia-energetica: El proceso de optimizacion, ya sea mediante algoritmos evolutivos o en general bio-inspirados, buscando hasta donde, con las restricciones tecnologicas nos permiten lograr un agente bipedo inteligente. Para esto la co-evoluci\'on de las estructuras de control y morfol\'ogicas deben ser dise\~nadas al tiempo

% Evaci\'on de obst\'aculos (bajo nivel) y navegacion (alto nivel- representaci\'on espacio-tiempo modelado) como ejercicios de planeaci\'on. Reflexivo e intencional \cite{Madani2011}.

% Observadores morfol\'ogicos, propiocepci\'on

% Control modular por niveles (reflexiva, memoria de destrezas, predictiva, creativa por motivacion, decisiva).
% Estructura b\'ipeda (basada en el modelo de \cite{Song2015}).
% Comportamiento racional (maximizando su recompenza futura, "tratar de hacer las cosas correctas").
% Reflejos auto-organizados ().
% Caracter\'isticas cognitivas (aprender, adaptarse, predecir y recordar).
% Computacion morfol\'ogica (forma de la implementaci\'on mediante la estructura mecanica o neuronal).
% Emergencia de locomoci\'on robusta y vers\'atil (programacion automatica).

% Exsiten desde el punto de la locomoci\'on b\'ipeda miles de esfuerzos por generar robots humanoides y no humanoides que sean capaces de caminar[Citas] o correr[Citas]. Adem\'as de estos esfuerzos por generar estructuras mec\'anicas que puedan moverse e interactuar como los humanos, existen n\'umerosos esfuerzos que intentan comprender la biomec\'anica del cuerpo humano probando hipotesis de forma computacional[Citas].

% ASIMO, HRP4 y NAO, son robots basados inicialmente en el concepto del ZMP, que es un movimiento ineficiente, con muy baja robustez aunque es versatil.
% Caminata din\'amica pasiva
% RABBIT, MABEL y MARLO capaces de correr y caminar
% PETMAN

% Desde el punto de vista biomec\'anico, el entendimiento del control de dicho sistema ha incluido la necesidad de entender y estudiar el sistema nervioso, y ante esto las teorias coneccionistas que incluyen las neurociencias han entrado a aportar difrentes hipotesis para el entendimiento de la locomoci\'on humanoide. Al estudiar el sistema neuronal nervioso, numerosas hipotesis y definiciones de conceptos aparecen. Las caracteristicas cognitivas deben son modeladas por diferentes redes neuronales.

% \par Generalmente la caminata b\'ipeda se analiza partiendo de muchos supuestos, un supuesto com\'un es anclar el pie soporte durate la fase de soporte simple. Como se demostr\'o en el trabajo de \cite{Chevallereau2008}, la fase de soporte doble es resumida en una din\'amica instant\'anea discreta que suele ser obviada ya que solo es necesaria su energ\'ia cin\'etica antes del impacto. Por esto en la mayoria de los analisis de marcha la fase de soporte doble es omitida y al asumir simetr\'ia en la marcha, el analisis queda reducido a llevar el pie de balance de atr\'as hacia adelante.\\
% \par Explicada la marcha, \cite{Chevallereau2008} adiciona un grado de libertad adicional que representa la punta del pie y su giro respeto a los dedos. La fase soporte ahora tiene incluida una subfase en la cual es permitida la rotaci\'on del pie respecto a la punta del mismo. Es importante resaltar que esta subfase adiciona un grado de libertad no actuado, convirtiendo el problema en subactuado. En \cite{Tlalolini2011}, repiten el modelo pero esta vez en tres dimensiones, al igual que en su trabajo anterior, las trayectorias deben ser encontradas mediante optimizaci\'on en donde las funciones objetivo son minimizar torque y energ\'ia y maximizando velocidad y estabilidad. Una conclusi\'on de este trabajo es que la rotaci\'on del pie es necesaria para grandes velocidades y longitudes de paso.\\
% \par Sin embargo mirando de una forma m\'as general, las condiciones con las que el caminador llega a la fase de soporte doble, la siguiente pregunta surge: Â¿C\'omo saber que las condiciones din\'amicas al terminar un paso cualquiera, es decir entrando en la fase doble, conducen a una estabilidad dinamica? Para responder esto el ZMP o FRI, permiten cuantificar de cierta forma la estabilidad d\'inamica, pero el robot debe conocer en todo momento estos valores de ZMP o FRI. De igual manera si la caminata fuera de balance est\'atico, el CoM deberia ser la informaci\'on que el robot deberia conocer en cada momento de su marcha.\\
% \par Tomando como inspiraci\'on los seres vivos b\'ipedos, es sabido que ninguno realiza c\'alculos de ZMP, FRI o CoM para moverse bajo el r\'egimen de marcha b\'ipeda. Sin embargo desde el punto de vista de la computaci\'on morfol\'ogica \cite{Hauser2012a}, la alta riqueza no-lineal presente en el sistema estructural morfol\'ogico en conjunto con  su sistema neuronal, demuestra que  el cuerpo de un bipedo natural presenta una fuerte capacidad de computo. Aunque no sea consiente de ello, estos c\'alculos pueden ser materializados a traves de los circuitos de reflejos que estan presenetes en la capas sensormotrices las cuales han sido coevolucionadas con su morfolog\'ia y son esenciales en el control del caminador.\\
% \par Adem\'as de los reflejos de equilibrio y balance, flexi\'on y extensi\'on, debe existir otros reflejos adicionales de orden superior que representen en tiempo real diversos estados, acciones e intensiones de marcha sobre un b\'ipedo que permita asesorar las capas de control superior en cuanto a las acciones de control a tomar. Pregunta: Â¿Es pisible almacenar distintos reflejos y circuitos neuronales que representen diferentes estados de marcha? Â¿Deberian ser encontrados dichos reflejos y definidos? (O tal vez ya existen)\\
% \par Basado en (1) el sistema musculoesquel\'etico del ser humano y su sistema neuronal, (2) conociendo que estos sistemas son auto-organizado y que no existen dos iguales pero que tiene la misma estructura jerarquica, se plantea la siguiente pregunta de investigaci\'on: \\
% \emph{Â¿C\'omo y cuales son el conjuto de reflejos b\'asicos que necesitaria conocer un agente rob\'otico b\'ipedo, para lograr la emergencia de la locomoci\'on al nivel del control humano?}

% El ZMP utiliza el control the posicion del torso y el control del torque en el tobillo. El concepto de FRI intenta a\~nadir la posibilidad de griro del pie sobre alguno de los bordes del pie de apoyo.
% El HZP se ha utilizado en sistemas subactuados el control del torque en la cadera, rodillas y torso.
% El CPG requiere de un criterio de estabilidad externo y por lo general un control por modelo inverso.
% El posicioneamiento del pie, caracteriza una zona de posible descarga de la pierna que se balancea sobre la cual el caminador es capaz de regularse para no caer.

% Ciencias naturales: (1) Percepcion Sensar-Interpretar, (2) Accion Mover-Afectar y (3) Aprendizaje Adaptar-Evolucionar.

% Modelo del sistema $\dot{x}\,=\,f(x,u,t,\epsilon_x)$ y Modelo de observaci\'on $y\,=\,f(x,u,t,\epsilon_y)$.

% Distinci\'on entre \emph{skills and abilities}, habilidades son caracteristicas predeterminadas geneticamente que affectan el desempe\~no del movimiento como agilidad, coordinacion, fuerza y flexibilidad. Las habilidades son diferenciadas de las competencias en el sentido de que las competencias son aprendidas, mientras que las habilidades son el producto de la gen\'etica y el aprendizaje. Los skills son un nivel de experticia o alto grado de competencia para ejecutar una determinada tarea, mientras que las abilities son parte de los rasgos o caracteristicas individuales que afectan la capacidad de que el agente se vuelva h\'abil, talentoso o diestro cuando se aprende una nueva tarea motriz.

% Se propone necesidades de la robotica actual Benchmars y destrezas 3., 6.\cite{Torricelli2015}
% Un benckmark de locomocion bipeda es propuesto en una encuesta sobre las necesidades que presenta los investigadores actuales de humanoides, wearable robots y humanos. El interes de comprara desempe\~nos de direrentes tecnologias y estararizacion y regulariciacion de precesos en la inclucion del mercado. 
% FIgura 2. concepto general del benckmark
% Figura 4. Destrezas motoras consideradas para el benckmark

% ("El mejoramiento de una tarea puede estar dado por prueba-y-error o por la inferencia de datos percibidos y previas expreriencias" mejorar de forma interna mediante modelos de prediccion Â¡hay quemejorar el sistema sensorial de la robotica!, mediante un mejor uso de la informacion sensorial) inspirado de \cite{Andre2015}

%(Proponer Plasticidad de la sinapsis con matrices esparsidas como en Deep Learning, para encontrar arquitecturas simples) \cite{Steingrube2011}

% Simspark para los datos del campeon de 2013 \cite{Shafii2015}

%deteccion de caida predictor con modelo, por data-driven o heuristicas \cite{Paiman2016}

%Procesos congintvos e inclusion de la nocion del tiempo\cite{Maniadakis2014}
% Modelos de tiempo y procesos cognitivos hasta ahora recientemente considerados, incluyen los aspectos temporales de la conciencia, integrando el tiempo en diffrentes modleos de capacidades percepto-motrices como la memoria la atencion, el planeamiento de acciones y la toma de decisiones.Se toman dos modelos, el primero es el "enfoque dedicado" que asume una metrica explicita del tiempo y el segundo que incluye explicaciones intrinsecas que describe al tiempo como una propiedad general y heredada de la dinamica neuronal.

%Por \'ulitimo se argumenta que los aspectos temporarles de la cognicion permiten integrar las otras propiedades cognitivas como: Memoria, aprendizaje, razonamiento, planeacion, action, comunicacion y atencion

% Russell en espanol (1) "...the first robotic embodiment..." es "...el primer robot construido ..."
% Russell en espanol (2) "...are physical embodiments..." es "...son una manifestacion fisica ..."
% Russell en espanol (3) "...provides a natural embodiment of Ockham's razor..." es "...incluye de forma natural la navaja de Ockham ..."
% Russell en espanol (4) "...the first program to embody..." es "...el primer program que incorporo ..."
% Russell en espanol (5) "...it was to embody general knowledge of the world..." es "...manejaba el conocimiento general del mundo ..."
% Russell en espanol (6) "...agent programs that embody the principles..." es "...programas para agentes que encarnan los principios ..."
% Russell en espanol (7) "...that comes fairly close to embodying the declarative ideal..." es "...que esta bastante relacionada con abarcar el ideal declarativo ..."

% La encarnacion permite el calculo distribuido de reducciones dimensionales que deben irse adaptando con el fin de mejorar la capacidad predictiva del ajente y con esto acelerar el proceso de aprendizaje y optimizacion de las tareas que realiza. 

%hipotesis como heuristica para aprender mas rapido de trabajos como el de \cite{Kuo2001}.

%Justificacion: Las politcas de destrezas y conocimiento se tiene que heredar atraves de una condificacion en el adn o mediante apredizaje con maestre usando imitacion. PI$2$ Policy improvement with path integrals for RL. Predicion de fallas con DMP-ASM!!!. Sensor Data mining  con ASM para encontrar causalidades, reduccion de representacion, extraccion de caracteristicas. Creacion automatica de modelos de comportamiento!!!. Exploracion de datos masivos por ejempo de la RoboCup.

%El trabajo de marquez con iida pero aplicado a un modelo SMA hacia la caminata figura 2.9 \cite{HauserS2013}. ""Se puede aplicar para la locomocion en general""

% Aplicaciones e impacto en: rehabilitacion neuromotora, mejoramiejto del desempe\~no de atletas, o en la reproduccion de habilidades o destrezas humanas en sistemas artificiales comk robots.
% Automatizacion de tareas y optimizacion de las mismas

% aplicaciones e impacto en: rehabilitacion neuromotora, mejoramiejto del desempe\~no de atletas, o en la reproduccion de habilidades o destrezas humanas en sistemas artificiales comk robots.

% Dise\~no de caracteres o personajes de video juegos

% tareas compu3stas como caminar y alcanzar ojetos al mismo tiempo\cite{Moro2012}.

